% @Difficulté 1
% @Mathalea uuid=6e82d&id=2F25-1
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions 
% @SousTheme Lectures graphiques
% @Titre Savoir reconnaître la parité d'une fonction
\begin{exercice}[Source=MathALÉA,Trajet={3}]

 Déterminer, par lecture graphique mais en le justifiant, si la fonction $f$ représentée est paire, impaire ou ni paire, ni impaire.
 
\begin{minipage}{0.65\linewidth}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=0.35cm,y=0.35cm]
\draw[gray,xstep=1,ystep=1, very thin] (-6,-3) grid (6,8);
\draw[->,color=black,thick] (-6,0.) -- (6,0.);
\foreach \x in {-5,-4,-3,-2,-1,1,2,3,4,5}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-3) -- (0.,8);
\foreach \y in {-2,-1,1,2,3,4,5,6,7}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
%\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(-6,-3) rectangle (6,8);
\draw[line width=1.5pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=-5:6] plot(\x,{0.5*((\x)-1)^2-1});
\end{tikzpicture}\end{minipage}	\begin{minipage}{0.3\linewidth}
			\centering
			{\hypersetup{urlcolor=black}
				\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=6e82d&id=2F25-1&v=eleve&es=0211001&title=Parcours+d'exercices}
				}\\[0.5em]
			$\square$ J'ai compris, je sais faire.
		\end{minipage}


\end{exercice}






\begin{Solution}
\begin{minipage}[t]{\linewidth}On observe que la représentation graphique n'admet pas l'axe des ordonnées comme axe de symétries, ni l'origine comme centre de symétrie.\\ Prenons par exemple un point $M$ de la courbe, d'abscisse $3$, et  le point $M'$ aussi de la courbe, mais d'abscisse opposée : $-3$. \\Les coordonnées sont $M(3;1)$ et  $M'(-3;7)$. \\On observe bien que ces deux points ont des ordonnées ni égales, ni opposées.\\La fonction représentée est donc ni paire, ni impaire.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=0.5cm,y=0.5cm]
\draw[gray,xstep=1,ystep=1, very thin] (-6,-3) grid (6,8);
\draw[->,color=black,thick] (-6,0.) -- (6,0.);
\foreach \x in {-5,-4,-3,-2,-1,1,2,3,4,5}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-3) -- (0.,8);
\foreach \y in {-2,-1,1,2,3,4,5,6,7}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
%\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(-6,-3) rectangle (6,8);
\draw[line width=1.5pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=-5:6] plot(\x,{0.5*((\x)-1)^2-1});

\draw (-4,7) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{red}{$M'$}}};
\draw (4,1) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{red}{$M$}}};
\draw[color ={{red}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (-3.25,7.25)--(-2.75,6.75);
\draw[color ={{red}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (-3.25,6.75)--(-2.75,7.25);
\draw[color ={{red}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (2.75,1.25)--(3.25,0.75);
\draw[color ={{red}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (2.75,0.75)--(3.25,1.25);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\end{Solution}


\begin{Indice}
Par exemple, considérons la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ dont la courbe représentative est donnée par :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=0.5cm,y=0.5cm]
\draw[gray,xstep=1,ystep=1, very thin] (-6,-3) grid (6,5);
\draw[->,color=black,thick] (-6,0.) -- (6,0.);
\foreach \x in {-5,-4,-3,-2,-1,1,2,3,4,5}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-3) -- (0.,5);
\foreach \y in {-2,-1,1,2,3,4}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
%\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(-6,-3) rectangle (6,5);
\draw[line width=1.5pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=-6:6] plot(\x,{0.5*(\x)+1});
\end{tikzpicture}
\end{center}

Par lecture graphique, $f(4)=3$ et $f(-4)=-1$. \\Ainsi, l'affirmation : \og Pour tout réel $x$, $f(-x)=f(x)$ \fg{} n'est pas vraie car $f(-4) \neq f(4)$. \\Donc la fonction n'est pas paire. 
\end{Indice}


\begin{Reponse}
La fonction représentée est donc ni paire, ni impaire.
\end{Reponse}